~~~ {.hidden .meta}
classe : terminale
type : oral1
chapitre : structures linéaires
thème : listes
~~~

~~~ {.python .hidden .all}
>>> from exercice import *
~~~

Exercice
==========

Le codage par différence (*delta encoding* en anglais) permet de compresser un tableau de
données en indiquant pour chaque donnée, sa différence avec la précédente (plutôt que la
donnée elle-même). On se retrouve alors avec un tableau de données plus petit, nécessitant
moins de place en mémoire. Cette méthode se révèle efficace lorsque les valeurs consécutives
sont proches.

Programmer la fonction `delta(liste)` qui prend en paramètre un tableau non vide de nombres entiers
et qui renvoie un tableau contenant les valeurs entières compressées à l’aide cette technique.

Exemples :

~~~ {.python .amc file="Q_1.md" bareme="2"}
    >>> delta([1000, 800, 802, 1000, 1003])
    [1000, -200, 2, 198, 3]
    >>> delta([42])
    [42] 
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_1.md" bareme="1"}
>>> delta([1000, 800, 802, 1000, 1003])
[1000, -200, 2, 198, 3]
>>> delta([42])
[42] 
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_2.md" bareme="1"}
>>> delta([1000, 1000, 0, 1])
[1000, 0, -1000, 1]
>>> delta([-1000, 1000, 0, 1])
[-1000, 2000, -1000, 1]
~~~





